% !TeX root = ../Diplomschrift.tex
\documentclass[../Diplomschrift.tex]{subfiles}
\begin{document}
\subsection{Rechtliche Grundlagen}
\lfoot{Gatt}
\subsubsection[Die eigene Website]{Die eigene Website\protect\wfootcite{eigeneWebsite}}
\label{eigeneWebsite}
Erstellt man seine eigene Website und veröffentlicht diese im Internet, so sind einige Dinge zu beachten, um nicht mit rechtlichen Folgen rechnen zu müssen.
\paragraph[Domain]{Domain:} 
Grundsätzlich versteht man unter einer Domain eine Internetadresse, welche nur einmal vergeben werden kann. Sie wird unterteilt in den Dienstnamen (z. B. \emph{www}),  der Secondary Domain, also dem restlichen Teil der Domain (z. B. \emph{diplomarbeit}), welcher nach dem Dienstnamen folgt, sowie der  Top-Level Domain (z. B. \emph{.at} für Österreich, \emph{.de} für Deutschland), welche also das Länderkürzel der jeweiligen Domain zeigt, aus welchem sie stammt. \\\\
Somit besitzt also jede Website eine eigene Domain. Diese können bei verschiedenen Anbietern angemeldet werden, wobei im Vorhinein abgeklärt werden sollte, ob die gewünschte Domain nicht schon bereits vergeben ist.
\paragraph[Bilder, Videos, Musik]{Bilder, Videos, Musik:}  
Um nun Medien verschiedenster Art auf der eigenen Website veröffentlichen zu dürfen, muss man sich über den Ursprung des jeweiligen Mediums informieren. Grundsätzlich sind Bilder, Videos und Musik urheberrechtlich geschützt und eine Veröffentlichung ist nur unter Zustimmung des Urhebers, also des Herstellers des Mediums, möglich. \\\\
Auch das Veröffentlichen oder Verwenden von selbstgemachten Bildern, auf denen außenstehende Personen zu sehen sind, kann zu Problemen für den Websiteanbieter führen. Dabei sind auch die verwendeten Bildunterschriften, Begleittexte oder der Gesamtzusammenhang zu berücksichtigen, welche ebenfalls im Interesse des Abgebildeten sein sollten. Hierfür muss in einigen Fällen eine Zustimmung von genau diesen abgebildeten Personen eingeholt werden, um nicht mit rechtlichen Folgen rechnen zu müssen. Auch das Vervielfältigen von anderen Werken auf verschiedenen Fotografien ist nur unter Zustimmung des Rechteinhabers zulässig. \\\\
Will man ein Musikstück veröffentlichen, so sind die hierfür benötigten Zustimmungen bei der Gesellschaft für Autoren, Komponisten und Musikverleger einzuholen.
\paragraph[Impressums-/ Offenlegungspflicht]{Impressums-/ Offenlegungspflicht:} 
Diese beiden Begriffe sind strikt zu unterscheiden und werden vor allem in der Umgangssprache oft als ein und dasselbe angesehen. \\
Die Impressumspflicht gilt dabei lediglich für elektronische Medien, die wenigstens viermal in einem Kalender in vergleichbarer Gestaltung verbreitet werden. Darunter versteht man zum Beispiel elektronische Newsletter, welche quartalsmäßig ausgesendet werden.\\\\ 
Befasst man sich mit der Offenlegungspflicht, so ist zu vermerken, dass zwischen \emph{''kleinen''} und \emph{''großen Websites''} unterschieden werden muss.
\begin{quote}
	''Wenn eine Website keine über die Darstellung des persönlichen Lebensbereichs oder die Präsentation der Medieninhaberin/des Medieninhabers hinausgehenden Informationsgehalt aufweist, der geeignet ist, die öffentliche Meinungsbildung zu beeinflussen, handelt es sich um eine "\emph{kleine Website}".'' \wfootcite{offenlegungspflicht}
\end{quote}
Daher sind Websites, die sich lediglich auf die Präsentation des Unternehmens beschränken \emph{''kleine Websites''}. Die Offenlegungspflichten sind hier sehr eingeschränkt und übersichtlich: \begin{itemize}
	\item Name oder Firma des Medieninhabers
	\item Unternehmensgegenstand
	\item Wohnort oder Sitz (Niederlassung) des Medieninhabers
\end{itemize}
Als Pendant dazu sind große Websites an redaktionellen und meinungsbildenden Beiträgen zu erkennen. Daher sind deren Offenlegungspflichten um einiges ausführlicher. Neben den bereits angeführten Offenlegungspflichten für \emph{''kleine Websites''} kommen hier noch folgende Offenlegungspflichten hinzu:
\begin{itemize}
	\item Namen der vertretungsbefugten Organe des Medieninhabers (z.B. Geschäftsführer)
	\item Im Falle des Bestehens eines Aufsichtsrates auch dessen Mitglieder
	\item Für sämtliche der an einem Medieninhaber direkt oder indirekt beteiligten Personen die jeweiligen Eigentums-, Beteiligungs-, Anteils- und Stimmrechtsverhältnisse
	\item Allfällige stille Beteiligungen an dem Medieninhaber
	\item Treuhandverhältnisse für jede Stufe
	\item Im Falle der Beteiligung von Stiftungen der Stifter und die jeweiligen Begünstigten
	\item Im Falle eines Vereins der Vorstand und der Vereinszweck
	\item Erklärung über die grundlegende Richtung des Mediums bzw. der Website, die sogenannte Blattlinie
\end{itemize}


\subsubsection[Gesetzesgrundlagen]{Gesetzesgrundlagen\protect\wfootcite{onlinesicherheit}}
\label{gesetzesgrundlagen}
\paragraph[E-Commerce-Gesetz]{E-Commerce-Gesetz:}  
Bietet man eine Website an, über welche Onlinegeschäfte getätigt werden, so müssen zusätzliche Angaben, wie etwa Kontaktadressen, Firmenbuchnummern oder zuständige Behörden angeführt werden. Diese zusätzlichen Angaben sind laut §5 aus dem E-Commerce-Gesetz verpflichtend.
\paragraph[Mediengesetz]{Mediengesetz:}  
Das Mediengesetz besagt, dass jede Website über ein Impressum (bzw. eine Offenlegung \footnote {siehe 4.3.1 Die eigene Website - Impressums-/ Offenlegungspflicht}) verfügen muss, in welchem mindestens Angaben über Name und Anschrift des Medieninhabers, sowie dem Unternehmensgegenstand zu finden sind. Abhängig davon, welche Inhalte dann auf der Website veröffentlicht werden, können zusätzliche Angaben, wie Vertretungsorgane oder die Eigentümerstruktur nötig werden.	
\paragraph[Telekommunikationsgesetz]{Telekommunikationsgesetz:}  
Verwendet man auf seiner Website Cookies oder spezielle Benutzerzugriffe, so ist der Websiteanbieter verpflichtet, die Betroffenen über diese Vorgehensweise zu informieren. Die Ermittlung dieser erhaltenen Daten darf erst nach Zustimmung der Websitebenutzer durchgeführt werden. Wird nicht in geeigneter Weise informiert, so muss dem Benutzer zumindest die Möglichkeit bestehen, die Datenermittlung vollständig zu unterbinden, ohne dabei Einschränkungen bezüglich der Website in Kauf nehmen zu müssen. 	
\paragraph[DSGVO]{Datenschutzgrundverordnung:} 
Erfolgen auf der Website persönliche Anmeldungen oder werden persönliche Beiträge veröffentlicht, so ist die Datenschutzgrundverordnung zu beachten. Auch bei gewissen Daten, die von der Website erhoben werden, wie etwa bei der Zusendung von Informationsmaterial, oder bei der Verwendung von personenbezogenen Daten (Cookies etc.) spielt die Datenschutzgrundverordnung eine wesentliche Rolle.	
\paragraph[Urheberrechtsgesetz]{Urheberrechtsgesetz:}  
Das Urheberrecht regelt sämtliche Verwendung und Kennzeichnung von fremden Inhalten (Fotos, Videos, etc.), welche auf der Website veröffentlicht werden. Dabei ist zu vermerken, dass Links ebenfalls gekennzeichnet werden müssen, um zu erkennen, dass es sich dabei um fremde Inhalte handelt. Geschützte Inhalte dürfen in keinster Weise veröffentlicht werden.

\subsubsection[Copyright im Internet]{Copyright im Internet\protect\wfootcite{allgemeinerÜberblick}} \cfoot{4.5$\;$-$\;$\rightmark}
Da das \emph{Copyright}, im deutschsprachigen Raum auch besser bekannt als das \emph{Urheberrecht}, ein sehr essenzieller Teil bei der Veröffentlichung der eigenen Website ist, folgt hier nochmals ein allgemeiner Überblick darüber.
\paragraph{Was wird geschützt?} 
Grundsätzlich gilt, dass ein Werk ab der Schaffung durch den Urheber geschützt wird. Dies bedeutet somit, dass es keine zusätzliche Registrierung oder Copyright-Vermerk benötigt, dass ein Werk urheberrechtlich geschützt ist. Die einzige Voraussetzung für den Erhalt des Urheberrechts ist es, dass das Werk eine eigene geistige Schöpfung des Urhebers ist. Dies kann durch die Kreativität und Vielseitigkeit der Ideen des Urhebers verkörpert werden, die er in seinem Werk einmalig wiedergibt. \\\\ 
Auch ein Layout einer Website ist geschützt, sofern es sich nicht um ein Standardlayout handelt, bei welchem keinerlei individuelle Gestaltungselemente eingesetzt werden. Sind eben genau diese individuellen Gestaltungselemente auf einer Website zu finden, so wird ausdrücklich empfohlen, diese nicht zu übernehmen. \\\\
Verlinkt man auf seiner Website auf diverse Werke, deren Urheberrechte im Besitz Anderer sind, so ist auch hier, wie bereits unter \emph{\ref{gesetzesgrundlagen} Urheberrechtsgesetz} kurz zu lesen, auf gewisse Dinge zu achten. 
\begin{quote}
	''Links sind zulässig, wenn die verlinkten urheberrechtlich geschützten Werke nicht einem neuen Publikum zugänglich gemacht werden.''
\end{quote}
Hierbei ist außerdem noch darauf zu achten, dass die veröffentlichten Inhalte nur mit einer Zustimmung des Rechteinhabers ins Netz gestellt werden dürfen.
\begin{quote}
	''Unzulässig sind aber auch solche Links, durch welche mit technischen Maßnahmen geschützte Inhalte zugänglich werden (z.B. Inhalte einer entgeltlichen Website, bei der man sich einloggen muss; hier wird ein neues Publikum erschlossen).''
\end{quote}
Unternehmerische Websites werden in der Regel als gewinnerzielend angesehen und betrieben, weshalb man aus der Sicht des Unternehmers verlinkte Websites möglichst gründlich auf urheberrechtlich bedenkliche Inhalte prüfen sollte. Besagt nach der gerichtlichen Untersuchung der vorliegende Sachverhalt eine Gewinnerzielungsabsicht, so handelt es sich um eine allfällige Rechtswidrigkeit. Der Eindruck, welchen der Kunde beim Besuch der Website dabei empfindet, ist vernachlässigbar und spielt in der Entscheidungsfindung keine Rolle.\\\\
Auch Bilder, Fotos und Audiodateien werden verständlicherweise geschützt (\emph{\ref{eigeneWebsite} Die eigene Website}). Hier gibt es jedoch die Ausnahme von Bildern, welche unter der Creative Commons-Lizenz (CC) stehen. Dabei können Fotos kostenlos verwendet werden. Allerdings sollte man auch hier vorab genauest Prüfen, ob der Anbieter dieses CC-Fotos auch wirklich der Urheber davon ist. Ist dies nicht der Fall, und man verwendet im Gutglauben dieses Foto, so liegt hier ebenfalls eine Urheberrechtsverletzung vor.

\paragraph[Folgen einer Urheberrechtsverletzung]{Folgen einer Urheberrechtsverletzung:} 
Eine Urheberrechtsverletzung kann jederzeit eine Klage zur Folge haben. Vor der Klage erhält der Beschuldigte jedoch eine Abmahnung, in welcher schriftlich kundgetan wird, dass der Verletzer innerhalb einer bestimmten Frist sämtliche Rechtsverletzungen zu unterbinden hat. Außerdem ist eine Unterlassungserklärung abzugeben, ein möglicher Schadenersatz, sowie die angefallenen Anwaltskosten zu bezahlen. \\\\
Grundsätzlich entscheidet jedoch der Urheber in den meisten Fällen selbst, ob er sein Werk zur Verwendung für andere freigibt. Teilweise ist auch eine gesetzlich festgelegte freie Werknutzung eine Option. Sie besagt in speziellen Fällen (z. B. bei Kopien von Computerprogrammen) eine Nutzung des Werks ohne Zustimmung des Urhebers.

\subsubsection[Reflexion]{Abschlussreflexion zur Erstellung der eigenen Website}
Ist man abschließend mit den rechtlichen Grundlagen zur Erstellung des eigenen Webauftritts vertraut, sollte man nochmals diverse Dinge beachten und prüfen, um auch tatsächlich keinen Rechtsverstoß in Kauf nehmen zu müssen.
\begin{enumerate}
	\item Sind alle Inhalte, welche auf meiner Website für den Benutzer zugänglich sind, auch wirklich nur von mir selbst geschöpft worden?
	\item Wurden bei der Verwendung externer Werke (Bilder, Audiodateien anderer Urheber) die Werknutzungsverträge korrekt ausgehandelt?
	\item Hat man sich bei der Erstellung der Website auschließlich auf Fotos, welche der Creative Commons-Lizenz angehören, beschränkt?
	\item Verweisen sämtliche Links auf meiner Website lediglich auf legale Inhalte, welche im Vorhinein bereits ausreichend geprüft wurden?
	\item Besteht der Fotograf bei Verwendung von professionellen Fotografien auf die Nennung seines Namens unter dem Bild?
	\item Sind auf Bildern externe Personen im Hintergrund zu sehen? Falls ja, erteilten diese abgebildeten Personen die Zustimmung zur Veröffentlichung dieser Bilder und ist die Veröffentlichung dieser Bilder in ihrem Interesse?
\end{enumerate}

\end{document}
